阿德勒心理學 -《為愛徬徨的勇氣》

記得大概三年前，出過一個Post講阿德勒嘅另一本書，反應都算唔錯，到最近因為自己分咗手，又有機會重溫一下佢嘅思想，想同大家分享下佢另一本書 -《為愛徬徨的勇氣》。

阿德勒係一個好強調人際關係嘅人，所以呢本書都唔例外，一開始已經開宗明義講愛情其實無乜特別，只不過就係人際關係嘅極致，係好值得我地追求，但同時又極難處理嘅野，因為愛情回歸到現實，最難處理嘅未必係柴米油鹽嘅問題，而係兩個人嘅互動。

所以呢本書探討嘅野，其實就係從最根本去睇返維持一段健康感情到底需要乜野，將愛情視為一種技術。

而係呢個前提下，有好多我地覺得重要嘅野，其實並唔係太重要，包括：
1. 你係被愛多d、定愛多d果個。
2. 你係付出多定少果個。
3. 你同對方是否所謂三觀相同。
4. 你地興趣係咪一樣。
5. 你地性格係咪差太遠 （如一個外向一個內向）。

阿德勒認為，維持愛情最重要只有一點：
-- 你同對方係咪同時具備愛人嘅能力。

關於呢種能力，書入面實在有太多豐富內容不能盡錄，但一個幾有趣嘅準則就係，你究竟有冇能力去實踐「非個人之愛」？講白d，其實你嘅愛應該可以應用係任何對象身上，只係你選擇左對方。你平時有冇將你嘅愛都實踐係朋友、屋企人身上？同時，你地有冇互相珍重，但無互相依賴？你地會因為有共處的時間而感到生命的喜悅，但同時不因為分開而感到痛苦空虛？。。。

書入面都提到，愛情係一種合作關係，需要雙方有效溝通，亦講求平等、目標一致，唔可以有一方太強勢。無論「嘈交」定「沉默」都係會損害關係嘅野。呢到主要係想駁斥返有一部份主流觀點認為嘈交可以促進感情。憤怒其實係一種疏離嘅情緒，結果都只係會令雙方漸行漸遠。

有效嘅溝通應該係雙方坦誠訴說出自己心入面最真嘅感受，而其實呢樣野係需要「勇氣」，因為你唔知道對方能唔能夠接受到你最真嘅感受。但其實唯有帶住呢種勇氣，先能夠令關係走得更遠，即使發現對方真係接受唔到而離去，亦都係一種得益，只代表你地真係無「緣份」，即真係唔適合。但其實大多數嘅分手，並唔係因為唔適合，而係雙方愛人嘅能力與技巧欠奉，欠缺「為愛徬徨的勇氣」。

最後作者都再三強調，愛情係好值得我地追求，因為佢令生命充滿喜悅同意義。呢個都係我自己嘅價值觀。一段真正嘅愛情，係付出果個過程都會令人感覺到充實。人生而孤獨，但有幸遇到一個甘願同自己成長、共患難嘅人，係好難得，但係要得到真正嘅愛情之前，人一定要接受訓練同磨練，呢個都係書想帶出嘅觀點。

希望唔會tldr;，希望可以引發大家思考一下愛情呢個課題。

高質文

同我情況好似

高質 同我愛情觀好相似
尤其勁認同呢句「你嘅愛應該可以應用係任何對象身上，只係你選擇左對方」
我覺得如果因為愛對方愛到無左佢唔得 而先至一齊既 呢種只是迷戀
真正既愛係 你好清楚知道你可以無左對方 但你仍然係茫茫人海中選擇對方
好想俾我ex睇到呢篇文
諗起佢成日話我太追求平等
而佢覺得愛情永遠都平等唔到 又或者係我既諗法太ideal?

good

Thanks for sharing

阿德勒既心理學係比較正面 上面既理論基本上都係岩 不過 人係好難做到 因為人類將愛情曲解左幾千年 又或者係 世俗追求既愛情 其實就只不過係有條友比自己拎下存在感 虛榮感 做愛方便咁解
阿德勒果種理論 對人性要求好高 單係要一個人係感情 甚至人生進行勇敢既取捨 本來就絕非易事

你ex係覺得既然你唔係無左佢唔得 咁你第2日可以選擇第2個㗎姐

平等唔到同追求平等其實無衝突。
所謂平等，其實都係主觀心理，好難計算
最重要係令雙方覺得自己既付出並無白費

的確呢種諗法係太ideal
但係要同一個人認真生活﹑相處幾年﹑幾十年，呢種技巧係必需

有人鐘意維持表面既關係，互相取暖
其實無咩問題
但時間一長，一樣會遇到類似既問題
所以其實都唔係正唔正面既問題
除非真係唔想同死一個人過世

睇緊被討厭的勇氣嘅迷途小毒撚

有效嘅溝通應該係雙方坦誠訴說出自己心入面最真嘅感受，而其實呢樣野係需要「勇氣」，因為你唔知道對方能唔能夠接受到你最真嘅感受。但其實唯有帶住呢種勇氣，先能夠令關係走得更遠，即使發現對方真係接受唔到而離去，亦都係一種得益，只代表你地真係無「緣份」，即真係唔適合。

非常認同
但真係唔係人人能夠做到

4. 你地興趣係咪一樣
>>. 即係冇共同興趣就冇得發展落去？

唔係啊 睇多次啦

樓主有冇mark低裡面好重要嘅句子？不如share下

「有效嘅溝通應該係雙方坦誠訴說出自己心入面最真嘅感受，而其實呢樣野係需要「勇氣」，因為你唔知道對方能唔能夠接受到你最真嘅感受。」

好認同，之前成日都同另一半講，我向佢講心裏面嘅感受係需要勇氣，以佢嘅回覆係「係架咩，要架咩，你諗到乜嘢咪講乜嘢囉」

係啊 你知唔知真係需要好大勇氣㗎

被討厭的勇氣都好正

quote幾段出黎，希望無版權問題

能全神貫注，就是可以獨處；有辦法獨處，是具備愛的能力的必須條件之一。（同前書） 無法一個人獨處、身邊的人一離開就感到不安，這是一種依賴關係，不是獨立自主的愛。應該有些人是無法獨處的吧。弗洛姆也說，這樣的人一旦落單，便會坐立難安、靜不下來、感覺焦慮。

-----

每次和對方碰面時，只要帶著「今天是第一次見那個人」的心情，那麼雙方所共度的時間就會是有生命的時間。因為今天不是昨天的重複，明天也不會是今天的延長。 也許有人認為這種事根本做不到。但為了增進彼此的關係，付出這些努力也不為過吧。愛是流動的，不斷為愛更新的這番努力，必定也將帶來喜悅。

-----

依外在條件挑選對象的人，或許會喜歡上公認擁有高學歷、高收入的人。但敬重對方的人，心中所愛的是獨一無二的他，而不是愛上他所擁有的條件。 弗洛姆更進一步指出，所謂的敬重是「希望心愛的人不是為我，而是為他自己、以他自己的方式成長」。 只關心自己的人，應該會希望對方能依自己想要的那樣成長吧，但這是將對方視為「我想為所欲為的對象」（同前書）。即使是心中所愛的那個人，也不是為了滿足我們的期待而活。

即使是心中所愛的那個人，也不是為了滿足我們的期待而活。》
但現實愛情都會滲透左呢點

Same here

之前睇完佢既被討厭的勇氣已經覺得佢好正
見到樓主講呢本 又想買了

支持
之前睇完被討厭的勇氣一同二
而家正正睇緊呢本書
不過有時覺得內容太理論化
現實有啲問題都係要面對

都係嫁
我諗每個人面對嘅問題或多或少都唔同
但generally係可以參考下呢本書
被討厭的勇氣 都有提到唔少人際關係上嘅野
例如點做到課題分離

不過有時睇呢種書 會覺得世界上好多人同自己經歷緊類似嘅野
用呢種方式去學習都係唔錯

咁其實愛嘅關係 係咪只係大家用技巧嚟維持呢

呢個係雙方所作嘅一個選擇，又或者係一個決定，而呢個選擇雙方隨時都可以改。至於改/唔改，就睇有幾大決心去自愛同愛對方

Lmlm

我會覺得係
但如果你認為對方係值得既人 何樂而不為？

想同樓主傾吓計

歡迎歡迎

咁你quote jor lee d 句子出黎
咁你點睇作者既講法～～

我鐘意「當對方係一個新既人」個度

我都係揀左一d我最認同同最有共嗚既部份拎出黎分享

我認為人本質係貪新厭舊既動物
書入面提到要多d發掘對方未知既一面
有時你以為已經好了解對方
但其實唔係 佢總會有d野係你唔知道
又或者當你知道對方越黎越多時 生活上既一d驚喜就顯得更加重要

你有無搵到一樣想法既人呀

咁如果知嘅嘢係偏向負面呢

現實上無乜
因為好難同人講到呢d話題

咁一個人總有好嘅一面

我咁諗 你頭幾個愛嘅人應該會係最憑直覺咁去對待
之後幾段關係可能會好咗 但表達自己嘅反應唔係最真實 而係經過好多計算同經驗

我都唔明咩係愛 而家好多人愛情關係上都只係情感上嘅依賴
但人遇見唔同新嘅人都會有新鮮感嘛 咁對另一半嘅commitment係咪只係束縛自己嘅一樣嘢
所謂值得又係邊方面值得 如果只係覺得值得同對方過一世 係咪又無咗愛嘅本質（不過我講唔出愛嘅本質係咩）

sor for 1999

咦 我都係咁諗
咁睇黎我地可以傾到

咁睇下你係鐘意你理想中想佢成為既佢
定真實既佢

人總有唔完美

如果你唔接受佢，係因為你接受唔到自己係咁
咁樣你真正唔接受既其實係自己

咁同真正既愛係無咩關係

我明白你意思呀
本書其實就係想講愛嘅本質
對另一半嘅commitment
如果你無辦法心甘情願去實行
咁其實你地之間應該係缺乏左一d野
或者咁講 愛情需要責任 但愛情唔可以只剩下責任

遲啲睇吓本書先
成日見呢啲書名 仲以為會好雞湯

其實都係半雞湯
不過真係其中一門心理學黎 所以會好小小

會入呢個Post睇仲要comment
相信大家都係想法相似嘅人

唔知幾時先搵到個咁獨立既人

首先自己要做左個獨立嘅人先

我可能已經係

我覺得自己仲未係 好容易依賴人

見上面有人討論「你嘅愛應該可以應用係任何對象身上，只係你選擇左對方」，我又加把口先。我覺得呢句又講得太極端。我認同愛情唔係特別要同某個人一起，但都唔係（唔應該）對每樣野都愛。至少，人係唔應該去長時期愛一個唔知咩係愛（用返作者個concept)嘅對象。

咁咪唔好玩

其實係
所以就算有愛人既能力 都可以揀對象用
「自由」都係一個愛情既重要元素
雙方無話無左邊個唔得

我個人黎講
就係因為有沉重教訓 先想去將呢d野銘記於心
曾幾何時我都認為只要遇到一個夠愛自己既人就夠
如果早d睇到/了解呢本書 可能結果會唔同
不過唔同階段都會有唔同領會

其實作者係咪從佢嘅心理學哲學觀出發去解釋愛情

睇撚完認同嘅話真係要做
真係要開始對抗呢個世界嗰啲主流文化
例如話老人家逼你結婚擺酒你自己唔想結婚擺酒嘅話你真係要落手落腳做咁樣先唔會令自己唔舒服

幾年前睇過佢被討厭的勇氣真係好特別
有存在主義感覺

佢既所有著作都係想講一點
就係專注做好自己

所以我覺得「古代盲婚啞嫁係無愛情」呢個唸法唔夠全面。因為古代生活比較艱苦，相對容易培養「珍惜」，「同理心」呢到認知愛嘅條件。

係呀，其實睇多幾本佢嘅書就會拎到佢果套中心思想

我覺得唔止係咁嘅
不過呢個的確係大前提

咁姐係你而家係邊個階段～？

姐係以為果個對你好死心塌地？

盲婚啞嫁的確會小左愛情入面一開始吸引個part
無可否認愛情嘅性吸引力都係好緊要
其實本書入面都有提
越講我都越覺得呢本野係天書

您可能會喜歡這本書 – 岸見一郎 的《為愛徬徨的勇氣: 阿德勒的幸福方法論 (Traditional Chinese Edition)》。

開始免費閱讀：

今次呢本我係睇電子書

想睇原作

分左手
不過察覺到臨分手前大家嘅關係已經開始疏遠左 雖然成日見面 但對方似乎已經累積左一d負面想法 而我都無察覺到段關係走緊下坡去及時補救

都係個句 愛情係要好好經營 懶、覺得理所當然 都係大忌黎

Ching 用咩apps睇 開唔到
有無咩電子書apps推薦呀

oh? Kindle呀我用

緣份盡了～自然會完

呀 唔知大家點睇「緣份」呢隻字
大家信唔信緣份？

睇點定義緣份 但我覺得無嘢係偶然

會呀～ 微妙的
會感覺 唔係既點都唔會係
未到時候就係未到
自然的

我自己覺得
緣份係偶然再加必然
"緣"係偶然，例如係某個地方遇到某個適合既人，純粹機率問題
"份"係必然，係用能力﹑耐力將兩個人既關係好好經營，令大家有一個身份同名份

所以緣份，有一部份係自己掌握唔到，但都有一部份係自己掌握到

講得幾好好似諗多咗少少嘢
本身我主張係每件事發生都有前因後果 即使所謂「偶遇」都係有原因
不過你咁樣解釋緣份都唔錯

生活充滿未知 相信緣份都係好事黎

每個人都會抱自私之心
愛情本身就係基於自己對情感上嘅滿足 想對方成為自己理想型都無可厚非
所以第一步已經要搵個符合自己部分期望嘅人

我個講法有小小夾硬其實
唔係好轉到channel haha
因為一路講緊關於經營愛情既野

不過相信緣份唔係一件壞事
但如果去到太極端覺得有「命中註定」既緣份
咁就有d問題
兩個人就算一開始幾夾都好
緣份都有可能完既一日
現實就係要不斷提醒自己 要好好經營自己同經營一段關係

大佬仲有無d有趣書推介

應該爭取嘅都係要去做

超過成年都無任何approach flirt 等等但沒有在意

覺得都是好事

最近仲睇完一本
松浦彌太郎既<今天也要用心過生活>

作者主要都係講下自己d生活哲學，覺得幾有趣
不過應該就無呢本書咁有深度

自己一個都可以過得好好

睇咗被討厭的勇氣先定呢本先好？

被討厭的勇氣先

我覺得，任何時候都做值得自己的事就好
去見值得的人
去談值得的話

其他的時間留給自己

看了

so true
人際關係上有時都要斷捨離

lm

好 去睇吓先
其實成日都見到被討厭的勇氣
但雞湯書買埋買埋都唔少
好多時大家嘅內容都係咁上下

對呀

其實大家點定義雞湯書？

通常見到封面有好入心嘅標題
或者入面係金句式/會粗體啲金句嘅
我都會統稱佢地做雞湯書

聖經mode

被討厭的勇氣2其實都比較focus愛情
所以我覺得第1本比較啱我
之前仲睇咗本接受不完美的勇氣,都是覺得1>>>>>>>>2>>不完美的勇氣

我岩岩初戀分手睇到呢個post，發現幾符合自己個愛情觀。
我愛佢既真實一面，我比佢做自己最舒適既一面，同樣地佢都係一樣，兩人相處好舒服。我認為愛情要搵到對的人 兩人好好經營就會好好。
當了解到一個人性格愈多就愈鐘意，例如佢唔識浪漫但都會因為你而去準備心思野，就覺得好sweet

但原來唔係個個都咁諗，初戀好傷唔識點let go

依本真係好書黎
如果大家都係阿德勒咁既諗法 相信關係會好美滿
最鐘意佢講既愛需要勇氣 要能夠給予對方自由 雖然自由會伴隨風險 對方有機會離你而去 但有自由下 雙方仍然留在大家身邊 為著大家的關係而努力 係咁既關係先會最美滿

高質post

雖然我覺得你表達呢一段嘢同平唔平等冇乜關係， 你哋之間可能有其他價值觀出入但係就平等呢件事而言， 人的互動的確唔係平等， 畢竟男女就性別上已經唔一樣，所負擔嘅責任亦都唔一樣， 真正嘅動態係一種互補。

唔明，你chur佢啲乜？

我話大家好好傾下，唔好一下就話分開，佢唔出聲，我就每日試下同佢講幾句

佢覺得我日日text佢，而佢無心力去聽，好chur

未必係你問題
一段感情就好似一齊跳舞咁 無左果種節奏就會有人選擇離場
愛情其實唔係大家想像中咁可以永遠甜蜜
其實呢本書都有教大家面對分手
試圖改變對方既諗法只會令你痛苦
愛人既能力都包含 let go既能力
姐係佢要走 就唔洗太用力挽留了
最緊要係你地曾經有一段美好過去...
亦都話唔定 機緣巧合下你地會重新開始到

sorry只可以代入作者同你講呢番說話

覺得同佢就係呢個溝通模式仲未可以磨合到
知道其實我都做唔到d乜，只可以等佢舒服返d再睇下有無機會溝通返，但靜落黎就覺得好難受

我有個朋友都係咁，拍左九年拖，個女仔成日發脾氣，佢想要一個月靜下
但係佢個女朋友不斷chur 佢
最後佢頂唔順，散左
俾啲空間你你女朋友啦，樓主講得好啱！ 個女仔似未ready拍拖

俾啲空間佢啦！聽落佢根本唔應該拍拖 自己未get over上一段關係咁
咁既情況 同邊個一齊都唔會長久

封信有咩作用？覺得你同佢似wrong timing

嗯，想要健全的互補關係，首先要明白男女各自在愛情中的需求是什麼。
很多人不了解男女各自的責任，也就滿足不了彼此的需求，這個時候想要用溝通來解決問題，卻發現無法好好溝通，最終定義為性格不同，殊不知是兩性差異問題。

其實女人無法以男人希望的方式去愛男人，像這些點，一般人都是不了解的，所以吵架的人總是抱怨「為什麼你無法理解我」等等，在對兩性真實需求缺乏了解的情況下，無論想平等，還是不平等，都是會鬧出問題的。

好同意，我之前都寫過信
又係為自己多過為人
你都係想用信留住佢姐 係咪
而家學識放手

平等 依賴對方 無左對方唔得
係3個concepts
你同樓主將佢地撈埋曬

今日又浪費左好多時間點算